<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts | JiangLab</title>
    <link>https://wukong.tongji.edu.cn/post/</link>
      <atom:link href="https://wukong.tongji.edu.cn/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Posts</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>zh-Hans</language><lastBuildDate>Tue, 18 Oct 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://wukong.tongji.edu.cn/images/logo_hu9e034b45a7d5e2bc1af5b58f309a8548_109997_300x300_fit_lanczos_3.png</url>
      <title>Posts</title>
      <link>https://wukong.tongji.edu.cn/post/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>同济大学生命科学与技术学院江赐忠课题组招聘启事</title>
      <link>https://wukong.tongji.edu.cn/post/2020.recruitment.jiang_cizhong/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://wukong.tongji.edu.cn/post/2020.recruitment.jiang_cizhong/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本课题组主要从事表观遗传基因调控机制。利用ChIP-seq、ATAC-seq、CUT&amp;amp;Tag、HiC等技术，结合生物信息学手段，研究早期胚胎发育、干细胞多能性维持与分化、重大疾病发生发展中关键组蛋白修饰、染色质开放、高级染色质结构、特定转录因子间的相互作用，及表观遗传基因调控机制。实验室主页见 
&lt;a href=&#34;http://wukong.tongji.edu.cn/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://wukong.tongji.edu.cn/&lt;/a&gt; 。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;博士后1-2名&#34;&gt;博士后：1-2名&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&#34;职位描述&#34;&gt;职位描述：&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;熟练掌握常规分子与细胞生物学实验，进行高通量测序文库构建，有兴趣钻研并开发相关新实验技术。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;负责课题的实施与管理，确保课题的顺利开展与结果的真实性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对科学研究具有浓厚的兴趣，有强烈的责任心与科学道德。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;参与基金申请，论文撰写与投稿。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;应聘要求&#34;&gt;应聘要求：&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;分子生物学、遗传学、细胞生物学或其它相关专业博士学位。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;具有独立开展科研工作的能力。有高通量测序文库构建经验者优先。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以（共同）第一作者发表过SCI论文(IF&amp;gt;5)。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学习能力强，工作负责，善于沟通，有团队协作能力。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;待遇&#34;&gt;待遇：&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;博士后基本薪金32万/年，在站工作期限为36个月。薪金可择优面议。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可向学校申请博士后公寓；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学校每年为博士后提供免费体检；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;子女入学（小学）、入托等按照上海市相关规定办理借读；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;博士后依托同济大学博士后流动站，可申请国家“博士后创新人才支持计划”、“博士后国际交流计划引进项目”、“上海市超级博士后计划”等。依据博士后获得各类资助计划，学校给予相应配套；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;实验室具有优良的计算资源与信息学基础，可有力支持课题研究。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;另外，本课题组还招聘&lt;strong&gt;湿实验技术员一名&lt;/strong&gt;，要求硕士学位，工作认真负责，有团队精神。实验室可提供有竞争力的薪酬。此外，优异者可申请推荐攻读博士学位，并带薪读博。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;应聘材料和联系方式&#34;&gt;应聘材料和联系方式：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;请应聘者将应聘材料，包括个人中英文学习和工作简历、研究经历、其它能证明工作能力的材料、三名推荐者姓名与联系方式，通过电子邮件发送至 
&lt;a href=&#34;mailto:czjiang@tongji.edu.cn&#34;&gt;czjiang@tongji.edu.cn&lt;/a&gt; ，邮件标题请注明应聘博士后或应聘技术员。本广告长期有效，直到招聘到合适人选。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>BMP4可调控下游靶基因Ube2s和Chmp4b来维持小鼠胚胎干细胞发育潜能</title>
      <link>https://wukong.tongji.edu.cn/post/2022.protein_cell.liumeng/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://wukong.tongji.edu.cn/post/2022.protein_cell.liumeng/</guid>
      <description>&lt;p&gt;胚胎干细胞(embryonic stem cell, ESC) 是在体外建立起来的一种具备自我更新和三胚层分化能力的一类干细胞。良好的体外培养条件对于干细胞特性的维持至关重要，不仅显著影响细胞的转录组学和表观组，还进一步影响细胞基因组稳定性，增殖以及体内外分化能力。传统的小鼠胚胎干细胞培养在基于血清（FBS）的体系中，但由于血清批次不稳定和成分信息不明确等因素，可造成不同实验室或同一实验室不同阶段进行的胚胎干细胞体外培养存在差异，且血清体系中不明确的成分可引起冲突的细胞信号刺激，使得该条件下的胚胎干细胞呈现显著的异质性。因此，成分明确的无血清培养体系被建立并广泛用于人或小鼠胚胎干细胞培养。目前，对于小鼠胚胎干细胞而言，应用最广泛的是2008年Austin Smith实验室建立的基于N2/B27+2i（GSK3bi，CHIR99021和MEKi，PD0325901）培养体系（NB/2i），一般认为该条件下的胚胎干细胞呈现出 “ground state” 状态，具备良好的发育潜能【1】。然而，近年来无血清培养体系被揭露会引起DNA甲基化异常擦除，损害细胞端粒的稳定性并最终损伤细胞发育潜能。在该体系下，细胞仅10代左右的培养即不能通过胚胎干细胞分化潜能验证金标准的考核（四倍体补偿实验：即体外培养的胚胎干细胞可通过该实验形成一只完整的小鼠，小鼠中所有的细胞均由培养的细胞分化而来）【2,3】。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无血清体系中的MEKi引起的基因组不稳定及不可逆的DNA低甲基化状态被认为是造成该缺陷的主要原因，通过降低MEKi浓度至1/5，或改用MEKi为SRCi（CGP77675）可较为有效地维持胚胎干细胞的多能性。然而，这些缺陷并未在传统的血清培养体系中被观测到，提示无血清培养体系仍然有待改进。此外，上述研究认为MEKi是主要“背锅侠”，却有意或无意地忽略了血清与无血清体系中其他多个差异要素（如血清及基础培养基（前者采用DMEM，后者采用DMEM/F12、Neurobasal、N2和B27））。因此，找到造成胚胎干细胞发育潜能缺陷的原因，不仅将有助于优化胚胎干细胞的体外培养条件，还将有效提高或维持干细胞的质量从而助力于干细胞治疗等临床应用领域。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2022年2月11日，同济大学生命科学与技术学院高绍荣、陈嘉瑜和江赐忠课题组于Protein &amp;amp; Cell 在线发表了题为BMP4 preserves the developmental potential of mESCs through Ube2s- and Chmp4b- mediated chromosomal stability safeguarding 的研究论文。这项工作揭示了骨形态发生蛋白BMP4对于小鼠胚胎干细胞多能性的维持有显著的促进作用，在无血清培养体系中添加BMP4 可以适当激活 BMP 信号通路，进而上调无血清体系中受损的下游靶基因Ube2s和Chmp4b表达，来保障小鼠胚胎干细胞的染色体完整性和增殖能力，并进一步提高并长期维持小鼠胚胎干细胞的体内发育潜能。&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;fig1.png&#34;/&gt;  
&lt;p&gt;在本研究中，作者将同一株细胞系分别培养在血清（S），血清/2i（S/2i）和无血清（N/2i）体系中，检测同一代数下不同培养条件对同一株细胞多能性的影响。研究发现，血清体系下2i的使用可以极大提升细胞的多能性，表现为极佳的体内发育潜能（高嵌合率），而无血清体系却严重削弱了2i的这一作用。无血清N/2i相较于血清体系S/2i下的胚胎干细胞表现出增殖慢，核型异常，低皮肤嵌合率和低生殖系嵌合率等表型，且不能通过四倍体补偿实验获得发育至成年的小鼠。通过比较两种体系下的细胞转录组，发现BMP，TGFβ和AKT等信号通路在无血清体系中呈现显著下调。为明确哪条信号通路与表现出的细胞多能性缺陷有重要关联，作者进行了筛选试验，将可激活相应通路的重要分子分别添加在无血清N/2i体系中，从而检测该通路的激活对胚胎干细胞染色体稳定性、细胞增殖及发育潜能的影响。研究结果表明，BMP通路的激活具有显著效果，其中BMP4最优并显著提高了无血清体系下胚胎干细胞的分化潜能，细胞可通过金标准的检验，这揭示了BMP信号通路在无血清培养体系中对维持细胞的发育潜能和保障染色体的完整性发挥了重要作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了深入探究BMP4改善细胞缺陷的内在机制，作者通过聚焦核型和增殖异常表型的转录差异分析发现了Ube2s和Chmp4b两个靶基因，并发现BMP4的添加可引起两者基因调控区域组蛋白修饰的改变从而激活基因的表达。敲降或短期的诱导敲降Ube2s或Chmp4b均可以引起细胞增殖速度减慢，核型异常率增加及体内发育潜能受损，表现为三胚层分化异常和极低的嵌合率。此时，BMP4的添加已不能恢复该受损表型。此外，过表达实验也证实无血清体系下两者的过表达均可修复相关受损表型。值得注意的是，BMP4对无血清体系中的胚胎干细胞多能性的改善作用，不同于已报道的通过操纵ERK通路来实现（降低MEKi浓度或采用SRCi），也不影响2i条件下的DNA低甲基化状态，但其对胚胎干细胞发育潜能的提升最优。&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;fig2.png&#34;/&gt;  
&lt;p&gt;同济大学博士研究生王明珠，赵堃和刘孟为本文的共同第一作者。同济大学江赐忠教授，高绍荣教授及陈嘉瑜教授为本文的共同通讯作者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【附课题组手记】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如何在体外条件下维持细胞多能性，是一个老生常谈的话题。2017年起多篇研究指出了2i中MEKi对细胞多能性的损伤作用，然而在这一缺陷在我们的长期2i应用中并未被显著观察到。由于2i的正向作用大家已经很明确了，因此指出他们的side effect确实很能抓人眼球，我们想指出2i不是背锅侠，反而会落入“nothing new”的窘境。因此，在要不要开展这个研究之初，我们是有纠结的。我们不仅要考虑研究的前沿性和新颖性，也要考虑更实际一点的问题，似乎这个课题“做不大”，学生能不能毕业？而且，彼时我们已经展开了2C和扩展多能性的研究，做这些热点不“香”吗？但是，我们实验室长期从事胚胎干细胞多能性的调控研究，对胚胎干细胞的体外培养及分化潜能检测具有深刻理解，应有责任告诉大家我们的观点，该如何更好地维持细胞多能性，2i到底是不是该背这个锅。有时候，总得做点“傻事”，不是吗？最后，感谢合作者和学生们的努力最终完成了一个较为系统的研究，也感谢Protein &amp;amp; Cell杂志给了我们审稿和发表的机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【招聘和招生小广告】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同济大学生命科学与技术学院历史悠久，曾在战火中历尽艰险仍展开发育生物学的教学与科研工作。目前，学院生物学是教育部的“双一流”重点建设学科，其中“干细胞生物学”、“表观遗传学”和“生物信息学”已逐渐成为学院的优势与特色发展方向。我们热忱欢迎海内外优秀学者或学生来我们这里一起品品茶，喝喝咖啡，聊聊科学，共同探索生命的奥秘。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>揭示表观转录组调控疟疾传播的新机制</title>
      <link>https://wukong.tongji.edu.cn/post/2022.pnas.liumeng/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://wukong.tongji.edu.cn/post/2022.pnas.liumeng/</guid>
      <description>&lt;p&gt;疟疾（malaria）是由疟原虫感染引起的寄生虫病，与艾滋病、结核病并列全球三大传染病之一，全球有近90个国家和地区存在疟疾流行，每年约2.4亿人感染，导致约60多万人死亡。我国虽然实现了消除疟疾目标，但目前仍有大量境外输入病例，如何防止输入再传播是巩固我国消除疟疾成果的关键。疟原虫的生活史需要经历人和按蚊两个宿主，只有成熟的配子体才能通过按蚊传播。因此，疟原虫的配子生殖过程，即在人体内红细胞寄生阶段的无性体（asexual forms）向配子体（gametocytes）的性分化和发育（sexual commitment and development），是疟原虫感染按蚊的关键，也是疟疾传播的决定性环节。在之前的研究中，张青锋课题组已从转录水平和转录后水平分别揭示了两条调控疟原虫配子生殖的表观遗传调控途径：(i) 转录抑制因子AP2-G5与转录激活AP2-G协同调控整个配子生殖过程，包括性分化与性发育，直至成熟配子体的产生【1】（详见BioArt报道: NAR ǀ 张青锋等发现疟疾传播的核心调控因子）；(ii) RNA降解酶（Exosome-associated RNases）如RNase II和Rrp6等通过实时降解靶基因的新生RNA（nsRNA），调控配子生殖过程的启动（性分化）【2,3】。但是，对于表观转录组是否参与调控疟原虫配子生殖，目前尚不清楚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2022年2月25日，同济大学医学院张青锋课题组联合生科院江赐忠、厦门大学袁晶及美国国立卫生院Thomas Wellems等团队在美国科学院院刊PNAS上发表了题为5-methylcytosine modification by Plasmodium NSUN2 stabilizes mRNA and mediates the development of gametocytes的研究性论著，首次揭示了表观转录组调控疟原虫配子生殖的表观遗传调控新机制，鉴定了新调控因子NSUN2并阐明其作用机制，为疟疾传播阻断新措施的研发提供了新靶点【4】。&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;fig1.png&#34;/&gt;
&lt;p&gt;在本研究中，作者首先利用定量质谱、BisSeq等技术，在单核苷酸水平上绘制了鼠疟原虫（约氏疟原虫P. yoelii）与人疟原虫（恶性疟原虫P. falciparum）不同发育阶段（无性期和配子体期）的mRNA m5C甲基化修饰的全基因组图谱。相对于丰富较高的m6A甲基化修饰，疟原虫转录组中的m5C修饰水平较低，靶基因也相对较少，提示这种修饰可能具有更为特异的生物学功能。随后，通过转录组和蛋白表达组分析发现，m5C修饰的mRNA具有更长的半衰期，其蛋白质水平也更高。这表明m5C修饰与疟原虫转录本的稳定性及翻译水平具有正相关性，能够在转录后水平上对疟原虫的基因表达水平进行矫正，从而实现不同基因的阶段特异性表达。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;值得关注的是，作者通过对m5C靶向基因的功能聚类分析，发现m5C修饰的生物学功能指向疟原虫的有性生殖过程。在约氏疟原虫和恶性疟原虫基因组中，各有4个m5C甲基转移酶候选基因，即Pynsun1~4及Pfnsun1~4，但是不清楚谁是负责催化mRNA m5C甲基化修饰的关键基因。为此，作者通过CRISPR-Cas9基因编辑技术对这些候选酶基因展开了基因敲除工作，最终获得了Pynsun1、Pynsun2及Pfnsun2等基因敲除虫株。通过表型分析发现，Pynsun2_KO与Pfnsun2_KO皆基本丧失了配子生殖能力，而且这种功能缺陷能够通过基因修复而得以恢复。进一步的机制研究发现：NSUN2蛋白是疟原虫中负责mRNA m5C修饰的关键甲基转移酶，它的缺失直接影响疟原虫配子体发育相关的靶基因转录本m5C修饰水平，使疟原虫产生成熟配子体的能力明显下降；并在感染蚊子后，各个有性期发育阶段的虫体数量也显著下降，包括最终能够感染人的子孢子阶段，最终严重影响了疟疾传播的效率。&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;fig2.png&#34;/&gt;
&lt;p&gt;综上，该研究通过表观转录组组学分析，结合疟原虫基因功能研究，首次绘制了疟原虫m5C甲基化修饰为标志的表观转录组图谱，并揭示了这种转录后修饰对疟原虫有性生殖的调控作用及机制，不仅为全面理解疟原虫有性生殖调控机制提供了新的理论（见模式图），而且为阻断疟疾阻断的新药或疫苗研制提供一个新靶点。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>疟疾传播的核心调控因子</title>
      <link>https://wukong.tongji.edu.cn/post/2021.nar.sjshen/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://wukong.tongji.edu.cn/post/2021.nar.sjshen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;  疟疾（malaria）是由疟原虫感染人体引起的、通过蚊媒传播的寄生虫病。世界卫生组织于2021年6月30日正式宣布我国消除疟疾，但目前全球仍有近90个国家有疟疾流行，每年2亿多人感染，导致约40万死亡，是全球最严重的公共卫生问题之一。而且，我国目前仍有大量的境外输入病例，如何防止输入再传播是巩固我国无疟状态的关键。疟原虫的生活史需要经历人和按蚊两个宿主，只有成熟的配子体才能通过按蚊传播。因此，疟原虫的配子生殖（gametocytogenesis）过程，即在人体内红细胞寄生阶段的无性体（asexual forms）向配子体（gametocytes）的性转换和发育（sexual commitment and development）是疟原虫感染按蚊的关键，也是疟疾传播的决定性环节。迄今为止，人们已经陆续发现了一些参与疟原虫配子生殖的重要调控因子如AP2-G, GDV1,等等（Kafsack et al. 2014. Nature; Poran et al. 2017. Nature; Filarsky et al. 2018. Science），但是对于该过程的核心调控网络仍所知甚少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  2021年8月8日，同济大学医学院/附属东方医院张青锋团队联合生命科学院江赐忠团队及江苏省寄生虫病防治研究所曹俊团队在Nucleic Acids Research杂志在线发表了题为&lt;b&gt;&lt;font color=&#34;#006666&#34;&gt;A cascade of transcriptional repression determines sexual commitment and development in Plasmodium falciparum&lt;/font&gt;&lt;/b&gt; 的研究性论著，&lt;b&gt;&lt;font color=&#34;#660000&#34;&gt;首次揭示了恶性疟原虫配子生殖的多重表观遗传调控网络，发现了核心调控因子PfAP2-G5并阐明其作用机制，为疟疾传播阻断新措施的研发提供了关键靶点。&lt;/font&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  在本研究中，作者首先利用CRISPR-Cas9基因编辑技术对恶性疟原虫ApiAp2转录调控因子家族开展了系统的基因敲除和配子体生成能力的筛选。发现在恶性疟原虫的27个ApiAP2成员中，有6个与配子生殖有关。令人惊奇的是，其中一个成员PfAP2-G5的敲除虽然能显著促进疟原虫无性体向配子体的性转换，但是不能产生成熟的配子体，提示该蛋白在配子生殖的不同阶段具有双重调控作用。于是，作者利用染色质免疫共沉淀（ChIP-seq）和差异转录组（RNA-seq）分析，并结合基因突变和生化实验，在全基因组水平上鉴定了PfAP2-G5的靶基因及调控机制。结果表明：PfAP2-G5是一个转录抑制因子，能够通过直接结合靶基因的上游调控区域，例如疟原虫性转换关键基因pfap2-g，抑制靶基因启动子的转录活性；同时，该蛋白也是异染色质（Heterochromatin）结构的相关因子，能够参与靶基因位点处的局部异染色质形成，抑制靶基因的表达。因此，PfAP2-G5可以抑制pfap2-g等基因的表达，从而阻止疟原虫性转换的开启，在没有合适的传播机会时，继续滞留在人体内进行无性繁殖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  为进一步探索PfAP2-G5在配子生殖过程中的下游调控机制，作者首先利用配子体产生和成熟过程中的动态转录组分析和虫体发育过程（G0-GV）分析，揭示了该蛋白对于早期配子体（GI）的发育具有不可或缺的作用。染色质免疫共沉淀和差异转录组分析表明：在疟原虫性转换阶段，PfAP2-G能够上调PfAP2-G5以及其他靶基因，促进早期配子体G0的发育；但是，当疟原虫发育到GI阶段时，PfAP2-G5能够联合PfAP2-G2，迅速抑制PfAP2-G及其靶基因，而这些早期配子体发育相关基因的快速关闭是配子体成熟的关键。因此，这些ApiAP2蛋白组成的表观遗传调控网络决定了配子体的发生和发育成熟（见以下模式图）。&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;fig1.png&#34;/&gt;  
&lt;p&gt;  综上所述，&lt;b&gt;&lt;font color=&#34;#660000&#34;&gt;PfAP2-G5介导的转录调控网络是疟原虫配子生殖过程的决定因素，决定着疟原虫生活史中两种生理状态的抉择：滞留在人体内进行无性循环繁殖，或进入性转换发育成配子体，从而感染按蚊继续传播。该蛋白的鉴定将为阻断疟疾阻断的新药或疫苗研制提供一个关键的靶点。&lt;/font&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  同济大学医学院博士研究生尚晓敏、生科院博士研究生沈仕君、江苏省寄生虫病防治研究所唐建霞副研究员为本文的共同第一作者。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>实验室简介</title>
      <link>https://wukong.tongji.edu.cn/post/lab.introduce/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://wukong.tongji.edu.cn/post/lab.introduce/</guid>
      <description>&lt;p&gt;  基因在时空上的精确表达受各种表观遗传因素的调控。基因表达差异导致不同的表型，如高矮胖瘦、健康与生病。目前研究较多的表观遗传因素有DNA甲基化、组蛋白修饰、核小体定位、染色质高级结构、非编码RNA、RNA修饰与编辑等。我们课题组聚焦前四种表观四会因素在早期胚胎发育、细胞命运决定、重大疾病中的表观遗传调控机制。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;一早期胚胎发育中的表观遗传调控机制&#34;&gt;一、早期胚胎发育中的表观遗传调控机制&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;  精卵结合经过卵裂、增殖、分化，形成形态各一功能迥异的不同细胞。这些细胞组合形成组织，多种组织再进一步形成器官，最后形成一个个体。透过现象看本质，这些形态各一功能迥异的细胞都来自一个受精卵，拥有相同的一套基因。但在胚胎发育过程中，相同的一套基因受到精确的表观遗传调控，在时空上表达不同，从而形成形态各一功能迥异的不同组织细胞。在早期胚胎发育中，最初由卵子中带来的RNA与蛋白支撑受精卵发育，很快过渡到由合子基因组启动自身转录表达来支撑受精卵后续的发育，这一过程叫合子基因组启动（也叫母源到合子转变），它对早期胚胎发育至关重要，也受到精确的表观遗传调控。此外，在整个胚胎发育过程中，表观遗传基因调控出现异常，重则导致胚胎发育停滞，轻则导致出生缺陷，给社会与个人家庭带来极大负担与痛苦。我们通过正常受精与体细胞核移植的小鼠早期发育各阶段胚胎，利用多组学技术，通过生物信息学分析与实验验证，研究早期胚胎发育过程中的表观修饰图谱变化，鉴定关键蛋白因子，并探索其对早期胚胎发育的表观遗传调控机制。研究成果对理解和预防发育异常相关疾病有重大意义，在辅助生殖、畜牧业中优良品种及濒危物种的保种育种有重要应用价值。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;二细胞命运决定与转变中的表观遗传调控机制&#34;&gt;二、细胞命运决定与转变中的表观遗传调控机制&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;  胚胎干细胞具有全能性，能分化成生物体的各种细胞。反之，经过体细胞重编程，可把已分化的体细胞诱导成具有全/多能性干细胞。另外，对少数类型细胞，通过转分化技术，可直接把一种类型体细胞转变成另一种类型体细胞，即细胞转分化。在上述细胞命运决定与转变过程中，表观遗传调控发挥重要作用。我们课题组利用成熟的体外细胞分化平台、体细胞重编程技术与转分化技术，用二代测序技术测定不同阶段的基因表达、各种表观修饰、关键转录因子全基因组结合位点，通过生物信息学分析与实验验证，探索细胞命运决定与转变中的表观遗传调控机制。研究成果为高效获得高质量的干细胞、前体细胞、特定分化细胞提供理论依据与技术支撑，促进干细胞在基础研究与临床治疗中的应用。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;三癌症发生发展转移与耐药的表观遗传调控作用及机制&#34;&gt;三、癌症发生、发展、转移与耐药的表观遗传调控作用及机制&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;  大量研究表明，许多重大疾病如癌症、老年痴呆等神经退行性疾病都与表观遗传基因调控紊乱有密切关系。癌症是最难治疗的疾病之一，严重危害人类健康。癌症之所以难治疗，是其具有转移与耐药的特性。二者皆与表观遗传调控有密切关系。我们课题组通过体外细胞水平、小鼠体内、与临床样本三个层次，探究癌症干细胞干性维持、癌细胞转移与耐药的表观遗传调控机制，鉴定关键蛋白因子与基因组位点，作为潜在的治疗与药物靶点。研究成果可改善我们对癌症发生、发展、转移与耐药调控机制的理解，最终促进临床上对癌症的诊断与治疗。　　&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cell Reports：揭示胎儿生长受限子代认知障碍新机制</title>
      <link>https://wukong.tongji.edu.cn/post/2021.cell_reports.sjshen/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://wukong.tongji.edu.cn/post/2021.cell_reports.sjshen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;胎儿生长受限（Fetal growth restriction, FGR），又称宫内生长受限（intrauterine growth restriction，IUGR）是指胎儿受各种不利因素的影响，在子宫内未达到其遗传的生长潜能，即胎儿出生体重低于同孕龄平均体重的两个标准差。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;FGR 是世界性的围生期严重并发症之一，在全球的发病率平均约为 5%。FGR 与出生后子代多种代谢系统及神经系统疾病密切相关，是包括认知障碍和脑瘫等在内的不良神经发育结果的重要危险因素。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大量的大规模随访研究表明，FGR 子代在儿童和青少年期具有学习能力困难和记忆障碍，例如较差的空间记忆，较低的学业成绩和较低的智商，并呈现出男性易感倾向，提示胚胎期胎儿的生长受限与出生后子代认知能力受损密切联系，但这种联系是如何介导的并不清楚。目前因缺乏对胎源性认知障碍的病理机制的深入理解，临床上尚缺少针对 FGR 子代认知障碍的干预治疗方案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2021 年 11 月 2 日，同济大学附属第一妇婴保健院康九红教授课题组在《Cell Reports》杂志在线发表题为 Fetal Growth Restriction Impairs Hippocampal Neurogenesis and Cognition via Tet1 in Offspring 的研究论文，该研究揭示了 DNA 羟甲基化酶 Tet1 调控宫内生长受限子代海马神经发生受损和认知缺陷的作用和机制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;FGR 导致子代海马神经干细胞（NSC）增殖降低，且从出生后早期到成年期诱导海马神经发生持续性减少。进一步发现 FGR 小鼠海马神经干细胞中 Tet1 表达的持续下降。机制上，Tet1 下调引起 Dll3 和 Notch1 启动子区的高甲基化和 Notch 信号通路的抑制，导致 NSC 增殖减少。在海马齿状回（dentate gyrus, DG）区增加 Tet1 的表达可激活 Notch 信号，促进海马神经干细胞增殖，并改善 FGR 子代的学习和记忆能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本项研究表明，FGR 出生后子代海马神经干细胞中 Tet1/Notch 的下降导致其增殖减少，可作为干预 FGR 子代认知障碍的潜在分子靶标。&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;fig1.png&#34;/&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;center&gt;FGR 子代的海马依赖性学习记忆和神经发生受损&lt;/center&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;FGR 子代小鼠的认知能力是否发生改变？为了探究这一问题，作者建立了两种 FGR 小鼠模型：产前地塞米松过度暴露（DEX-FGR）和蛋白质限制饮食诱导的 FGR（PR- FGR）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过新物体识别、Morris 水迷宫和场景恐惧实验发现与对照组相比，FGR 子代海马依赖性学习记忆能力降低；同时旷场和黑白箱实验结果显示两组无差异，排除了焦虑行为对认知的干扰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在哺乳动物海马体中，位于海马齿状回 DG 区的神经干细胞（neural stem cells, NSCs）增殖并分化为神经元和星形胶质细胞，新生神经细胞再整合到现有的回路中。这个过程即是神经发生，从个体早期发育过程开始贯穿一生，并且在成体认知过程中发挥着重要作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大多数动物模型数据表明 FGR 子代海马神经元数量减少，海马神经元形态异常和神经连接功能改变。但是，FGR 如何影响海马神经发生过程尚不清楚。作者检测发现，从出生后早期到成年期，FGR 子代海马神经干细胞的增殖能力持续下降，虽然干细胞向神经元和星型胶质细胞的分化能力没有改变，但是因为神经干细胞数目持续减少，最终导致神经元数目减少，神经发生受抑制。&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;fig2.png&#34;/&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;center&gt;总结图：FGR 引起子代海马神经干细胞中 Tet1/Notch信号通路表达下降，导致海马神经干细胞增殖能力降低，认知功能受损。（图片来源：Cell Reports）&lt;/center&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tet1 减少抑制 FGR 小鼠海马神经干细胞增殖
调控 FGR 小鼠海马神经干细胞增殖减少的机制是什么呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;越来越多的证据表明，子宫内环境可以通过改变后代的表观遗传状态来编程成年疾病，从而在不改变 DNA 序列的情况下导致基因表达的永久性改变。DNA 甲基化是最广为人知的表观遗传修饰，在人类和动物中，许多异常的 DNA 甲基化与产前 FGR 及其出生后疾病相关联。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者通过在出生后早期（第 3 天）和成年期（8 周）的海马组织、体外分离培养的海马 NSCs 中检测 DNA 甲基化酶和羟甲基化酶的表达水平，发现仅 Tet1 的表达持续性降低。通过流式细胞分析技术在体内证实了 FGR 小鼠海马 NSCs 中 Tet1 的表达降低。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tet1 的降低是否导致 FGR 小鼠海马 NSCs 增殖能力下降？作者利用体外 DEX 处理 NSCs 模型模拟体内，发现敲降 Tet1 导致 NSC 增殖能力下降且介导了 DEX 对 NSC 增殖的抑制；过表达 Tet1 恢复了 DEX 对 NSC 增殖的抑制作用且依赖于 Tet1 的酶活性。体内外实验证明 FGR 小鼠神经干细胞中 Tet1 表达减少且抑制其增殖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tet1 减少引起 Notch 信号通路的下调&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tet1 减少又是如何抑制 FGR 小鼠海马 NSCs 增殖？作者对出生后早期（第 3 天）和成年期（8 周）的海马组织进行 RNA-seq 分析，发现 FGR 小鼠海马中 Notch 信号通路表达持续降低。进一步作者通过实验验证发现 FGR 小鼠海马中 Notch 信号通路的关键分子 Dll3 和 Notch1 以及下游靶基因 Hes5 的表达明显降低。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;高度保守的 Notch 信号传导通路对于维持 NSCs 增殖和海马神经发生是必需的。已发现其受体 Notch1 和重要下游信号分子 Hes5 可以促进 NSC 增殖。作者利用体外细胞模型，不仅发现其配体 Dll3 正向调控 Notch1 和 Hes5 的表达，对 NSC 增殖起正向调节作用；还证明了过表达 N1ICD（Notch1 的胞内结构域）可挽救 DEX 对 NSC 增殖的抑制作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者通过对公共数据的挖掘，提示 Tet1 可能直接调控 Notch 信号通路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了验证这一假设，作者首先在体内的海马组织中通过 ChIP、hMeDIP 和重亚硫酸盐测序实验发现 FGR 小鼠海马中 Tet1 和 DNA 5hmC 在 Dll3 和 Notch1 的启动子区的富集减少，且 Dll3 和 Notch1 的启动子区 DNA 5mC 升高。再利用体外细胞模型，证明敲降 Tet1 和 DEX 处理皆能引起 Dll3 和 Notch1 的启动子区 5hmC 结合的减少和 5mC 升高。Notch 信号通路的抑制剂 DAPT 可以抵消过表达 TET1 对 DEX 抑制 NSCs 的挽救。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上实验表明 Tet1 减少引起 Notch 信号通路的下调，且 Notch 信号通路受 Tet1 依赖的 DNA 去甲基化的直接调控。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tet1 作为干预 FGR 认知障碍的潜在靶标&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在 FGR 小鼠海马 NSCs 中增加 Tet1 的表达能否改善其认知功能下降？作者通过向海马 DG 区双侧立体定位注射过表达 Tet1 或对照的逆转录病毒，结果发现在 FGR 小鼠海马中增加 Tet1 的表达，可以激活 Notch 信号通路，促进海马 NSCs 增殖并改善认知缺陷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，作者的研究内容提示：FGR 引发的持久性 Tet1/Notch 信号通路降低持续抑制海马神经发生并最终损害成年子代学习记忆能力。作者的发现增加了对胎源性认知障碍疾病中调控机制的理解，并为 FGR 子代认知障碍的干预治疗提供新的分子靶点，具有潜在的转化应用价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;康九红教授为本文通讯作者，康九红课题组陈文副教授和刘纳纳博士生为本文共同第一作者。同济大学博士生沈仕君、朱蔚、常书娟等参与该研究。本项目受到国家自然基金委的资助。该研究还得到同济大学生命科学与技术学院江赐忠教授、奚佳捷副教授、郭旭东研究员、贾文文副教授、李昂副教授等老师的大力支持。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新型体细胞核移植挽救方法的建立及表观重编程机制对比研究</title>
      <link>https://wukong.tongji.edu.cn/post/2020.cellstemcell.gyang/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://wukong.tongji.edu.cn/post/2020.cellstemcell.gyang/</guid>
      <description>&lt;p&gt;  2020年10月12日，同济大学生命科学与技术学院高绍荣团队与江赐忠团队在《Cell Stem Cell》 杂志在线发表了题为“Parallel analysis of H3K9ac reveals Dux-dependent 2-cell genome activation deficiency in somatic cell nuclear transfer embryos”的研究成果。他们首先通过对于早期正常受精小鼠，核移植小鼠，以及TSA挽救处理后的核移植小鼠的H3K9ac组蛋白修饰的平行分析，鉴定出一系列以H3K9ac标记的重编程异常区域(aberrantly acetylated regions, AARs)，并首次揭示出TSA挽救的原有表观环境依赖性（歧视性挽救）特性。接着，作者通过TF footprint分析，利用已建立的H3K9ac图谱推断出潜在的转录因子挽救靶点Dux，成功进行了核移植胚胎挽救并进行了后续深入的机制论证。。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  体细胞核移植（SCNT）技术是将已经分化的体细胞移入去核卵母细胞内，使体细胞的染色质发生重编程，继而启动胚胎发育到完整个体的技术。虽然SCNT是目前为止唯一一种可以使体细胞获得完整全能性的手段，但是由于在重编程过程中出现了各种表观遗传水平修饰的异常，使得SCNT胚胎的发育能力处于较低水平，也极大程度地限制了该项技术的应用前景。既往针对SCNT胚胎的挽救措施主要以表观修饰酶干预为主，意图使早期核移植胚胎的染色质得以更加开放，具体包括过表达Kdm4 mRNA，敲降Dnmt, 使用HDACi(TSA,SCR)等[1,2,3]。这些措施可以相当程度促进SCNT胚胎的发育，从而提高最终的克隆率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  通过对于组蛋白H3K9ac图谱的绘制，作者首先确定一系列SCNT胚胎中的异常乙酰化区(AARs)，并观察到预期中的由母源基因介导的表观重编程现象。接着，当TSA处理SCNT胚胎后，由于HDAC作用被抑制，整体乙酰化水平得以提高，从测序上能够观察到全局AARs差异的收敛。然而，当作者在部分区域进行修复情况的检查，发现这种乙酰化水平的上升是不平衡的。作者因此寻找引起这种挽救效果差异的原因，并发现供体基因组染色质的环境对于TSA效果起到直接影响—在供体基因组不开放的染色质区域，TSA很难起到激活作用。这一结论暗示现有的基于表观修饰酶的SCNT挽救方法均可能存在的类似“歧视性挽救”的问题。（图1）。&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;fig1.png&#34;/&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;center&gt;图1. AAR的鉴定&lt;/center&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;fig2.png&#34;/&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;center&gt;图2. TSA的局限性&lt;/center&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  作者进一步尝试寻找不存在上述缺陷的挽救方法。通过前期图谱的对比研究，作者利用TF footprint推断出可能的在SCNT胚胎中作用发生缺失的TF，包括Gata3和Dux。通过转录组水平观察，由于Gata3是一个母源基因，SCNT胚胎与作为参照的IVF胚胎有着相似的表达水平。最终Dux成为最为可疑的靶点。进一步的早期表观修饰图谱亦观察到Dux基因座在SCNT胚胎的K9me3封印现象。&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;fig2-2.png&#34;/&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;center&gt;图3. Dux在SCNT中的缺失&lt;/center&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  作者后续通过对于SCNT胚胎的Dux mRNA注射，成功实现了SCNT胚胎的挽救。然而，Dux的浓度直接决定了挽救的效果，过高或过低剂量的Dux注入均不能改善SCNT胚胎的发育，这一点印证了Dux在正常胚胎中的一系列研究结果。进一步观察发现，Dux的过表达能够显著修复靶基因的低乙酰化状态并促进相关基因/重复序列的表达。&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;fig3.png&#34;/&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;center&gt;图4. 利用Dux OE挽救SCNT胚胎发育&lt;/center&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  作者进一步通过对Dux基因片段的操纵，建立三种不同长度C端敲除的缺陷型Dux。通过对比三种缺陷型Dux的回补挽救效果，作者意外发现敲除长度最短与次短的Dux∆C2，∆C3都能在相当程度上挽救SCNT胚胎的发育，并提高Zscan4的表达。而敲除长度最长的Dux∆C1则没有挽救功能，并且彻底丧失提升乙酰化的效果。因此，可以确定小鼠Dux的C端功能区域应该在Dux∆C1之后。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  最后，作者通过组学数据梳理了Dux，Kdm4，TSA三种挽救方法的关联性。Dux和后两者挽救的基因表达具有一定程度的重叠，但相对TSA而言没有“歧视性挽救”的缺陷。以Dux-KO的体细胞作为donor cell来进行SCNT实验，令人惊讶的是，Kdm4和TSA的挽救效果在这一情境下受到极大的限制。这直接说明这两种挽救方法相当程度依赖Dux cluster基因座的激活。由于TSA并非直接激活Dux表达，作者猜想，这种限制可能来自邻近非H3K9me3封印的Gm4981的敲除。&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;fig4.png&#34;/&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;center&gt;图5.Dux与TSA, Kdm4的依赖性讨论&lt;/center&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;summary.jpg&#34;/&gt;
&lt;p&gt;  综上，本文系统比较研究了SCNT各类挽救方法，首次发现了既往基于表观修饰酶(enzyme-based)挽救方法的特异性缺陷，并首次提出了基于转录因子的(TF-based)精确挽救方法，填补了该领域的一大空白。
同济大学生命科学与技术学院直博生杨光、张林凤博士和刘文强副研究员为本文共同第一作者，高绍荣教授、江赐忠教授和陈嘉瑜副教授为本文共同通讯作者。该研究得到了科技部、基金委和上海市科委项目的支持。&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;featured.png&#34;/&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>小鼠体细胞核移植过程中染色质高级结构重编程模式及分子机制</title>
      <link>https://wukong.tongji.edu.cn/post/2020.nature_communications.chen_mo/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://wukong.tongji.edu.cn/post/2020.nature_communications.chen_mo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;  2020年4月14日，同济大学生命科学与技术学院高绍荣团队与江赐忠团队在《Nature Communications》 杂志在线发表了题为“Chromatin architecture reorganization in murine somatic cell nuclear transfer embryos”的研究成果。他们采用了经过优化的少量细胞全基因组染色质构象捕获技术（sisHi-C），对小鼠SCNT胚胎发育过程进行连续采样，并详细描绘了SCNT植入前胚胎染色质高级结构的动态变化过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  体细胞核移植（SCNT）技术是将已经分化的体细胞移入去核卵母细胞内，使体细胞的染色质发生重编程，继而重启胚胎发育过程并获得完整个体的技术。虽然SCNT是目前为止唯一一种可以使体细胞获得完整全能性的手段，但是由于在重编程过程中出现了各种表观遗传水平修饰的异常，使得SCNT胚胎的发育能力处于较低水平，也极大程度地限制了该项技术的应用前景。高绍荣教授团队长期致力于小鼠SCNT胚胎发育异常原因的探索。2016年通过对早期克隆胚胎进行卵裂球活检，并结合单细胞RNA测序技术首次建立了植入前核移植胚胎发育命运追踪系统，发现了组蛋白去甲基化酶Kdm4b和Kdm5b分别对克隆胚胎2-细胞和4-细胞时期的发育阻滞起到关键作用。两年后，又通过对不同发育命运体细胞克隆胚胎进行全基因组DNA甲基化高通量测序分析，详细地研究了小鼠克隆胚胎着床前发育过程中DNA甲基化修饰的重编程过程，并揭示了异常的DNA再甲基化（DNA re-methylation）是导致克隆胚胎着床后发育异常的关键因素。在哺乳动物中，染色质三维结构对基因的调控起着非常重要的作用。但是，受制于小鼠SCNT胚胎样本取材困难和Hi-C技术对细胞样本起始量高的限制，小鼠SCNT植入前胚胎发育过程中染色质三维结构的动态变化过程尚未被全面研究过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  在本研究中，研究人员收集了核移植后多个时间点的胚胎并利用优化的微量细胞sisHi-C技术对染色质高级结构进行了检测，通过数据分析发现，在体细胞核被注射到去核的卵细胞后，随着典型三维染色质结构的消解，供核体细胞染色质的近距离相互作用优先解开，并迅速由间期转化为类中期状态。在这期间出现了一个非常有趣的现象，当供体细胞在去核卵母细胞中被人工激活1个小时后，基因组经历了从类有丝分裂中期向类第二次减数分裂中期的转变（图1）。&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;fig1.png&#34;/&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;center&gt;图1. SCNT胚胎基因组在短时间内由有丝分裂类中期转变为减数分裂类中期&lt;/center&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  在SCNT胚胎发育6小时进入类原核期（对应正常受精胚胎PN3时期）后，重新出现了较弱的区室结构和拓扑相关结构域（TADs）信号，这很可能是再次退出中期的结果。随后，TADs信号在一细胞晚期逐渐减弱，直到2细胞早期降到最低值，在2细胞晚期到8细胞卵裂期逐步重新建立，直到囊胚期成熟（图2）。&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;fig2.png&#34;/&gt;
&lt;img src=&#34;fig2-2.png&#34;/&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;center&gt;图2. SCNT胚胎发育各个阶段的TAD强弱变化&lt;/center&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  随后研究人员将小鼠SCNT与正常受精胚胎发育sisHi-C公共数据集进行比较分析后发现，SCNT胚胎在2细胞期的远距离（&amp;gt;2 Mb）相互作用较正常受精胚胎明显降低。同时，早期（2到8细胞期）受精胚胎与SCNT胚胎的区室结构及TADs也存在着明显的差异。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  前期的很多研究表面小鼠SCNT胚胎在合子基因组激活（ZGA）时期有大量的基因未能被正常激活。于是，研究人员想到染色质空间结构的异常是否会导致增强子与启动子之间的相互作用无法成功建立？结果表明，在小鼠正常受精卵的ZGA时期的关键基因Zscan4d的启动子与上游的超级增强子有着强烈的相互作用，而这种互作却无法在SCNT胚胎中被观察到（图3）。这类基因的激活异常很可能就是SCNT胚胎发育能力低下的原因之一。那么，造成染色质高级结构的异常的原因究竟是什么呢？研究人员证实这是由于供体细胞基因组中持续存在的组蛋白H3K9me3修饰无法被正常擦除造成的。通过在SCNT胚胎中过量表达组蛋白去甲基化酶Kdm4d来降低H3K9me3修饰水平， SCNT胚胎的染色质空间构象会趋向正常受精胚胎，且Zscan4d的启动子与超级增强子的互作也得到了部分的修复（图3）。这说明H3K9me3修饰是核移植胚胎中染色质高级结构重编程的重要障碍，也证实了在胚胎基因表达调控过程中组蛋白修饰和染色质高级结构的协同作用。&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;fig3.png&#34;/&gt;
&lt;img src=&#34;fig3-2.png&#34;/&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;center&gt;图3. SE-P互作异常影响ZGA相关基因表达，并能被过量表达Kdm4d部分纠正&lt;/center&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  综上，这项研究对小鼠SCNT胚胎发育过程中的染色质三维结构重塑进行了系统的研究，这也为今后进一步纠正SCNT胚胎发育过程中的表观遗传屏障提供了新的思路。&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;fig4.png&#34;/&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;center&gt;图4.本研究的模式图&lt;/center&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  同济大学生命科学与技术学院博士研究生陈墨、朱乾书和李翀副研究员为本文共同第一作者，高绍荣教授、江赐忠教授和刘晓雨研究员为本文共同通讯作者。该研究得到了科技部、基金委和上海市科委项目的支持。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>高绍荣/江赐忠教授团队在Cell Research在线发表论文揭示原始生殖细胞的染色质状态</title>
      <link>https://wukong.tongji.edu.cn/post/2018.cell_research.sjsheng/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://wukong.tongji.edu.cn/post/2018.cell_research.sjsheng/</guid>
      <description>&lt;p&gt;  为了确保下一代个体的健康和种群的延续，保持生殖细胞的遗传稳定性是至关重要的。其中原始生殖细胞（Primordial germ cells，PGCs）是胚胎发育过程中首先产生的生殖细胞群体，作为雄性和雌性生殖细胞的前体，PGCs的正常发育决定了后续生殖细胞的正常发育。尽管人们对于PGCs的研究已经取得了不少研究成果，但更多的是基于转录谱和甲基化的研究。对于PGCs发育过程中的染色质动态变化和转录调控的研究却并不多，这主要是受限于PGCs的取材困难和细胞数量不足。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  10月10日，同济大学高绍荣课题组联合江赐忠课题组在Cell Research杂志在线发表了题为“Accurate annotation of accessible chromatin in mouse and human primordial germ cells”的最新研究成果，他们利用最新优化的low-input DNase-seq技术结合生物信息学大数据分析，精确注释了PGCs发育过程中染色质的开放状态，为PGCs发育过程中各个重要生物学事件提供了重要线索。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  研究人员首先对 PGCs 发育过程中染色质开放状态进行了观察，发现启动子区域的DNase I-hypersensitive sites（DHSs）无论在时期还是性别上都具有高度的保守性。而远端的 DHSs 则截然不同，展现出了极强的时期和性别特异性。通过对这些远端 DHSs 的层次聚类和 PCA 分析，研究人员绘制出了 PGCs 的发育轨迹，证实了这些 DHSs 在 PGCs 发育中起到至关重要的瞬时调控功能。研究人员进一步对远端的 DHSs 进行序列注释（motif），发现OCT4, SOX2, NANOG, PRDM9, NFY 等重要因子在 PGCs 发育过程中有独特的富集模式，这为后续研究提供了重要线索。研究人员通过对 DHSs 精确注释，从全基因组水平上找到了多能因子 OCT4, SOX2, NANOG 以及 PRDM14 在 PGCs 中的结合位点。进一步研究发现，这些多能因子的结合都是先在小鼠怀孕后 12.5 天有第一波小幅下降，而怀孕后 14.5 天则是最剧烈的一次多能性丢失。这一发现克服了因 PGCs 细胞数量不足无法做 X-ChIP 的困难，利用 low-input DNase-seq 技术首次精确注释了多能性因子在 PGCs 发育过程中的结合位点，为进一步深入研究提供了基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  随后，研究人员将重点转向晚期 PGCs 的性别分化。令人兴奋的是，研究人员通过 DHSs 结合公共数据，检测到了雌性 PGCs 在进入减数分裂时期后发生同源重组的热点（recombination hotspots）。这些雌性同源重组热点共计 12,211 个，约占雌性特有 DHSs 的1/3。而在早年的工作中只有雄性生殖细胞的同源重组热点被系统鉴定过。研究人员通过对不同品系小鼠的分析，同源重组关键因子 PRDM9 敲除组的分析，以及雌雄 PGCs 各自特有 DHSs 的差异分析，充分证明了用 DHSs 检测同源重组热点的可靠性。这项研究开创了一种可靠且高效的在个体水平上检测雌性同源重组热点的方法，为雌性同源重组热点的机制研究提供了可能。与雌性进入减数分裂不同，雄性 PGCs 则是进入细胞停滞状态，研究人员发现先锋因子 NFY 和 H3K27me3 修饰共同在远端调控序列营造了预开放的染色质状态，为雄性生殖细胞的下一阶段发育做好了准备。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  最后，研究人员还从比较生物学和进化上综合分析了小鼠和人类 PGCs 的保守情况。研究人员发现小鼠 PGCs 在早期阶段具有相对较弱的保守性，而晚期雌性 PGCs 因为在进行减数分裂和同源重组，其整体保守性非常高，甚至在进化树图谱上（哺乳动物尺度之外）比高度保守的脑组织细胞还要强。更耐人寻味的是，单独分离出晚期雌性 PGCs 的同源重组位点，它们的保守性会比早期 PGCs 更低。这充分体现了晚期雌性 PGCs 在同源重组事件的调控上是非常保守的，但发生同源重组的位点上的序列却是不保守的，这与同源重组热点位置会发生 Double strand breaks（DSBs）的事实相符。在人类 PGCs 的研究上虽看不出对于时期的依赖性，但是也发现 PGCs 在哺乳动物以外比脑组织更保守，证实了PGCs作为生殖细胞在一个更长的时间尺度上非常保守，其遗传稳定性对于个体和种群的延续至关重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  总的来说，这项研究精确注释了PGCs发育过程中的染色质开放状态，鉴定了一批重要因子的结合位点，检测到了雌性同源重组热点，注释了雄性 PGCs 预开放的染色质状态，并对生殖细胞的进化保守性进行了系统分析，为 PGCs 的进一步研究奠定了基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  同济大学博士研究生李静一、博士研究生沈仕君和陈嘉瑜副教授为本文共同第一作者，高绍荣教授和江赐忠教授为本文共同通讯作者。该研究得到了科技部、基金委和上海市科委项目支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A. Schematic of low-input DNase-seq for probing accessible chromatin in mouse and human PGCs and gonadal somatic cells.&lt;br&gt;
B. Bar charts showing the number of female recombination hotspots identified by DMC1-hotspots with Fs-DHSs and those identified by PRDM9 Affinity-seq peaks with Fs-DHSs.&lt;br&gt;
C. Plots showing cumulative proportion of mouse PGC DHSs conserved across the vertebrate tree.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nucleosome organization in the Drosophila genome</title>
      <link>https://wukong.tongji.edu.cn/post/2008.nature.mavrich_travis_n./</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://wukong.tongji.edu.cn/post/2008.nature.mavrich_travis_n./</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>实验室成员</title>
      <link>https://wukong.tongji.edu.cn/post/members/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2000 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://wukong.tongji.edu.cn/post/members/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
